% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre un problème à l'aide d'une équation

\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={2}]
%Antilles septembre 2009
Soustraire 3 à un nombre ou le diviser par 3 donne le même
résultat. \\Quel est ce nombre ? Justifier votre réponse.
\end{exercice}



\begin{Solution}
On note $x$ le nombre cherché. \\ Soustraire 3 à $x$ revient à calculer $x-3$ et diviser $x$ par $3$ revient à calculer $\dfrac{x}{3}$. \\ On est donc amené à résoudre l'équation $x-3=\dfrac{x}{3}$; 

\begin{center}
$\begin{aligned}
x-3=\dfrac{x}{3} &\iff  3 \times (x-3)=3 \times \dfrac{x}{3} \\
& \iff 3x-9=x \\
& \iff 2x-9=0 \\
& \iff 2x=9 \\
&\iff x=\num{4.5}
\end{aligned}$
\end{center}
Le nombre cherché est $x=\num{4.5}$.
\end{Solution}



\begin{Indice}
En notant $x$ le nombre cherché, modélisez le problème par une équation.
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On doit résoudre l'équation $x-3=\dfrac{x}{3}$. Le nombre cherché est $\num{4.5}$.
\end{Reponse}